const tstsas2024 = [
       
    { question: "08. Los métodos PERT y CPM son herramientas que posibilitan planificar y controlar la ejecución de un número de actividades encaminadas a la realización de un proyecto concreto, de acuerdo a unos objetivos prefijados. La diferencia básica entre ambos métodos es:", answers: ["El método CPM se usa en situaciones deterministas, donde se conoce de manera cierta o con buena aproximación la duración de las tareas. En el método PERT se utilizan funciones estadísticas para estimar la duración de las tareas.", "El método PERT se usa en situaciones deterministas, donde se conoce de manera cierta o con buena aproximación la duración de las tareas. En el método CPM se utilizan funciones estadísticas para estimar la duración de las tareas.", "El método CPM no es una herramienta que ayude en la gestión de proyectos.", "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."], correct: 0 },
    
    { question: "09. COBIT 5 se apoya sobre 5 principios fundamentales. ¿Cuál de los siguientes NO es uno de dichos principios fundamentales?", answers: ["Satisfacer las necesidades de las partes interesadas.", "Separar la gestión de la operación.", "Aplicar un único modelo de referencia integrado.", "Hacer posible un enfoque holístico."], correct: 1 },
    
    { question: "10. El objetivo de la norma ISO 20000 es:", answers: ["Ayudar a las empresas a conseguir servicios de TI más efectivos.", "Incorporar las mejores prácticas internacionales en la Gestión de Servicios TI (ITSM)", "Las respuestas A) y B) son correctas.", "Ninguna de las anteriores es correcta."], correct: 2 },
    
    { question: "11. En ITIL v4 se definen una serie de prácticas, entre las que se encuentran las de gestión del servicio (Service Management Practices). ¿Cuál de las siguientes es una práctica de gestión del servicio?", answers: ["Gestión de la disponibilidad.", "Gestión de incidentes.", "Monitorización y gestión de eventos.", "Todas las anteriores."], correct: 3 },
    
    { question: "25. ¿Cuál de las siguientes afirmaciones relativas al Reglamento eIDAS (electronic IDentification, Authentification and trust Services) NO es verdadera?", answers: ["Define los estándares y normas para la firma electrónica simple, firma electrónica avanzada y firma electrónica cualificada, la emisión de certificados cualificados y los servicios de confianza online en la UE.", "Regula las transacciones electrónicas y su gestión.", "Aborda la certificación de dispositivos biométricos utilizados para la autenticación y la firma electrónica en los países de la UE.", "Garantiza que las personas y las empresas puedan utilizar sus propios sistemas nacionales de identificación electrónica para acceder a los servicios públicos disponibles en línea en otros países de la UE."], correct: 2 },
    
    { question: "28. El Esquema Nacional de Interoperabilidad en el ámbito de la Administración Electrónica se encuentra regulado en el Real Decreto 4/2010, de 8 de enero. En dicho Real Decreto, el capítulo V está dedicado a la interoperabilidad técnica, y se indica expresamente que:", answers: ["Los documentos y servicios de administración electrónica que los órganos o Entidades de Derecho Público emisores pongan a disposición de los ciudadanos o de otras Administraciones Públicas se encontrarán disponibles en una web segura.", "Los documentos, servicios electrónicos y aplicaciones puestos por las Administraciones Públicas a disposición de los ciudadanos o de otras Administraciones Públicas serán, según corresponda, visualizables, accesibles y funcionalmente operables en condiciones que permitan satisfacer el principio de neutralidad tecnológica y eviten la discriminación a los ciudadanos por razón de su elección tecnológica.", "Las Administraciones Públicas usarán sistemas estancos y estándares que sean de uso generalizado por los ciudadanos.", "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."], correct: 1 },
    
    { question: "29. En el artículo 4 del Real Decreto 4/2010, por el que se regula el Esquema Nacional de Interoperabilidad (ENI), se indica que la aplicación del ENI se desarrollará de acuerdo con los principios generales establecidos en el artículo 4 de la Ley 11/2007, de 22 de junio, y con una serie de principios específicos de la interoperabilidad, entre los que NO se encuentra:", answers: ["La interoperabilidad como cualidad integral.", "Carácter multidimensional de la interoperabilidad.", "Enfoque de soluciones multipropósito.", "Todos los anteriores se encuentran entre los principios generales y específicos de la interoperabilidad."], correct: 2 },
    
    { question: "30. La resolución de 3 de octubre de 2012, de la Secretaría de Estado de Administraciones Públicas, por la que se aprueba la Norma Técnica de Interoperabilidad de catálogo de estándares, indica que el catálogo de estándares:", answers: ["Recogerá los estándares mínimos necesarios para la interoperabilidad y para la implementación del resto de Normas Técnicas de Interoperabilidad.", "Atenderá a la aplicación de los criterios establecidos por las Administraciones Públicas en el ámbito de la interoperabilidad.", "Se valorará y, si procede, se eliminarán los estándares cuyo estado fuese 'No soportado'.", "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."], correct: 0 },
    
    { question: "31. ¿Cuál de las siguientes afirmaciones sobre el estándar HL7 es verdadera?", answers: ["El segmento OBX en un mensaje HL7 se utiliza para representar observaciones clínicas.", "HL7 define estándares para el intercambio de información clínica y administrativa de salud sólo entre sistemas homogéneos.", "HL7 establece un modelo de datos único para todos los sistemas de salud, independientemente de su ubicación geográfica.", "Los mensajes HL7v2 no pueden ser convertidos directamente a recursos FHIR (Fast Healthcare Interoperability Resources) sin pérdida de información."], correct: 0 },
    
    { question: "33. En el marco del Esquema Nacional de Seguridad (ENS), ¿cuál sería el orden recomendado para realizar la valoración para los activos de Tipo Información?", answers: ["Confidencialidad, integridad, disponibilidad, autenticidad, trazabilidad.", "Confidencialidad, integridad, autenticidad, trazabilidad, disponibilidad.", "Disponibilidad, autenticidad, confidencialidad, trazabilidad, integridad.", "Integridad, confidencialidad, autenticidad, trazabilidad, disponibilidad."], correct: 1 },
    
    { question: "34. ¿Qué tarea dentro del Método de Análisis de Riesgos MAGERIT, tiene como objetivos estimar la frecuencia de ocurrencia de cada amenaza sobre cada activo y estimar la degradación que causaría la amenaza en cada dimensión del activo?", answers: ["MAR.21: Identificación de las Amenazas.", "MAR.22: Caracterización de las Amenazas.", "MAR.21: Análisis de Riesgos.", "MAR.22: Valoración de las Amenazas."], correct: 3 },
    
    { question: "35. Según el artículo 36 de la Ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de Datos Personales y garantía de los derechos digitales, el Delegado de Protección de Datos:", answers: ["Actuará como interlocutor del responsable o encargado del tratamiento ante la Agencia Española de Protección de Datos.", "Actuará como interlocutor del responsable o encargado del tratamiento ante la Agencia Española de Protección de Datos y las autoridades autonómicas de Protección de Datos.", "Actuará como interlocutor del responsable o encargado del tratamiento ante las autoridades autonómicas de Protección de Datos.", "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."], correct: 1 },
    
    { question: "36. ¿Cuál es la principal característica de las licencias de usuario concurrente?", answers: ["Una licencia que permite al usuario utilizar el software en múltiples dispositivos simultáneamente.", "Una licencia que permite a un número específico de usuarios acceder y utilizar el software al mismo tiempo.", "Una licencia que nunca expira y se puede utilizar indefinidamente.", "Una licencia que solo permite el uso del software en un único dispositivo."], correct: 1 },
    
    { question: "37. Según la Ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de Datos Personales y garantía de los derechos digitales, ¿qué requisito debe cumplir el consentimiento del afectado para que sea válido?", answers: ["Ser expreso, inequívoco e informado.", "Ser verbal, escrito u online.", "Ser gratuito, revocable y específico.", "Ser libre, específico, informado e inequívoco."], correct: 3 },
    
    { question: "38. ¿Qué tipo de metodologías se basan en las buenas prácticas dentro de la ingeniería del software, siguiendo un marco de disciplina estricto y un riguroso proceso secuencial de aplicación?", answers: ["Metodologías ágiles.", "Metodologías tradicionales.", "Metodologías híbridas.", "Metodologías flexibles."], correct: 1 },
    
    { question: "39. ¿Cuál de los siguientes requerimientos no funcionales para el desarrollo de software se refiere a la protección de la información personal y confidencial del usuario?", answers: ["Privacidad.", "Rendimiento.", "Accesibilidad.", "Usabilidad."], correct: 0 },
    
    { question: "40. ¿Cuál de estos principios NO forma parte del Manifiesto Ágil?", answers: ["Los responsables de negocio y los desarrolladores trabajamos juntos de forma cotidiana durante todo el proyecto.", "Las mejores arquitecturas, requisitos y diseños emergen de equipos bien gestionados por sus líderes.", "El software funcionando es la medida principal de progreso.", "La atención continua a la excelencia técnica y al buen diseño mejora la Agilidad."], correct: 1 },
    
    { question: "41. ¿Cuál de las siguientes NO es una característica de SCRUM?", answers: ["Esta metodología es indicada para requisitos cambiantes y poco definidos.", "Se realizan entregas parciales y regulares del producto final.", "Está especialmente indicado para proyectos en entornos poco complejos.", "Está especialmente indicado cuando se necesita obtener resultados en poco tiempo."], correct: 2 },
    
    { question: "42. ¿Cuál de las siguientes prácticas facilita la reutilización de componentes?", answers: ["Creación de una biblioteca de componentes reutilizables.", "Desarrollo de componentes exclusivos para cada proyecto.", "Descartar componentes una vez que se utilizan en un proyecto.", "Todas las respuestas son correctas."], correct: 0 },
    
    { question: "43. En el contexto de pruebas de integración en sistemas de información, ¿qué se verifica específicamente?", answers: ["La interacción y la comunicación adecuada entre los módulos o componentes del sistema.", "La corrección de errores de código fuente.", "La seguridad y privacidad de los datos del sistema.", "La eficiencia y velocidad de respuesta del software."], correct: 0 },
    
    { question: "44. ¿Qué tipo de pruebas se enfoca en evaluar el comportamiento del sistema en condiciones extremas o situaciones inusuales?", answers: ["Pruebas de regresión.", "Pruebas de aceptación del usuario.", "Pruebas de estrés.", "Pruebas funcionales."], correct: 2 },
    
    { question: "45. ¿Qué diferencia hay entre los sistemas de control de versiones distribuidos (DVCS) y los sistemas de control de versiones centralizados (CVCS)?", answers: ["Los DVCS permiten tener una copia completa del repositorio en cada máquina local, mientras que los CVCS requieren sincronizarse con un repositorio central.", "Los DVCS son más rápidos y seguros que los CVCS, porque no dependen de una conexión a la red o de un servidor central.", "Los DVCS son más modernos y populares que los CVCS, porque ofrecen más herramientas y funcionalidades para el desarrollo de software.", "Los DVCS son más fáciles y sencillos de usar que los CVCS, porque tienen una interfaz gráfica más intuitiva y amigable."], correct: 0 },
    
    { question: "46. En la norma ISO 29119, ¿cómo se define el concepto de prueba?", answers: ["Como el proceso de mejorar el sistema o componente mediante la corrección de los defectos encontrados.", "Como el riesgo de que un producto pueda ser defectuoso en algún aspecto específico de su función, calidad o estructura.", "Como el proceso de operar un sistema o componente bajo condiciones específicas, observando o registrando los resultados, y haciendo una evaluación de algún aspecto del sistema o componente.", "Como la expectativa de que un sistema no conduzca, bajo condiciones definidas, a un estado en el que la vida humana, la salud, la propiedad o el medio ambiente estén en peligro."], correct: 2 },
    
    { question: "47. A raíz de multitud de escaladas de privilegios provocadas por un mal aislamiento de los procesos en el kernel del sistema operativo Windows, Microsoft decidió implementar en su versión Windows Vista una nueva política de ejecución de procesos para poder elevar los privilegios necesarios a la hora de hacer configuraciones especiales del equipo. Dicha política es conocida como:", answers: ["Control de cuentas de usuario (UAC).", "Control de Seguridad Avanzado (ASC).", "Control de elevación de privilegios (PEC).", "Control de Configuración Centralizado (CCC)."], correct: 0 },
    
    { question: "49. En un cliente con sistema operativo Windows 10, ¿cuál de las siguientes expresiones es correcta?", answers: ["No se puede desactivar IPv6 porque es el estándar actual de IP, ya que IPv4 está obsoleto y en deshuso.", "Si no existe en la red un servidor DHCP y el cliente está configurado para recibir la IP por DHCP, el cliente elige una IP mediante APIPA y se autoconfigura para funcionar sin servidor.", "Siempre hay que informar la puerta de enlace predeterminada y los servidores DNS para poder grabar la configuración de red del cliente.", "Dado que es un sistema operativo actual, la red Wifi siempre tiene prevalencia sobre la red cableada y cuando están las dos interfaces activas y correctamente configuradas es imposible usar el cable siempre."], correct: 1 },
    
    { question: "50. En entornos UNIX, el sistema base soporta varios tipos de sistemas de ficheros locales y remotos. Elija cuál de los siguientes es el mejor para tener varios equipos UNIX (del mismo fabricante) leyendo y escribiendo a la vez sobre una misma partición compartida:", answers: ["LVM.", "NFS.", "FAT32.", "EXT4."], correct: 1 },
    
    { question: "51. ¿Cuál de estos comandos de Linux aplica todas las actualizaciones de paquetes del sistema pendientes, tanto las de errores y mejoras como las de seguridad?", answers: ["sudo yum update –security", "sudo apt upgrade", "sudo update all", "sudo apt-get update"], correct: 1 },
    
    { question: "52. Con respecto al término GNU/Linux, ¿cuál de las siguientes afirmaciones es correcta?", answers: ["GNU/Linux corresponde a la unión del trabajo de dos proyectos nacidos a finales del siglo XX que terminaron creando una versión de Unix.", "GNU/Linux es la versión libre de un producto de pago conocido como Santa Cruz Operations (SCO) que llevaba Unix a los PCs de escritorio.", "GNU/Linux es el acrónimo de Graphic Nvidia Update, y es el nombre que tiene el driver de Kernel precompilado por Nvidia y que permite usar de forma óptima GPUs para minar criptomonedas.", "GNU/Linux es el nombre del gestor de arranque de Linux que permite tener multiarranque en un equipo de escritorio, permitiéndo así poder arrancar con Linux o con Windows de forma indistinta."], correct: 0 },
    
    { question: "54. ¿Cuál de los siguientes lenguajes de programación NO es válido para el desarrollo de una API REST?", answers: ["C.", "Node.js.", "PHP.", "Cualquiera de los lenguajes de programación anteriores es válido para el desarrollo de una API REST."], correct: 3 },
    
    { question: "55. El modelo de programación mediante orientación a objetos (OOP), en relación al modelo de base de datos relacional (BD), suele necesitar de un tipo concreto de utilidad de programación que traduce los datos de uno a otro modelo. En base a ello, indique cuál de las siguientes afirmaciones es correcta:", answers: ["Sólo podemos implementar estructuras de datos OOP cuando usamos una BD OOP.", "OOP ya tiene en cuenta esta limitación e implementa internamente en todos los compiladores esta traducción.", "El motor de persistencia es la utilidad que traduce los datos del modelo OOP a datos en la BD y viceversa.", "No existe este tipo de utilidad, si se usa OOP no se puede hacer persistencia en una BD relacional."], correct: 2 },
    
    { question: "56. En el contexto de los sistemas de gestión de bases de datos (SGBD) de nueva generación, ¿qué caracteriza a las bases de datos NoSQL, y cuál es una de sus principales ventajas sobre las BD relacionales tradicionales?", answers: ["Las bases de datos NoSQL están orientadas principalmente a aplicaciones web, no siendo la opción adecuada para aplicaciones empresariales.", "Las bases de datos NoSQL son bases de datos relacionales altamente optimizadas para la realización de búsquedas complejas, que ofrecen un rendimiento superior a las bases de datos tradicionales.", "Las bases de datos NoSQL permiten el almacenamiento de datos no estructurados y semiestructurados, lo que proporciona flexibilidad para manejar grandes volúmenes de datos variados.", "Las bases de datos NoSQL solo son adecuadas para aplicaciones que requieren transacciones complejas y consultas SQL avanzadas."], correct: 2 },
    
    { question: "57. Indique cuál NO es un Sistema Gestor de Bases de Datos (SGBD):", answers: ["Oracle DBMS.", "SQLite.", "Dbeaver.", "Neo4j."], correct: 2 },
    
    { question: "58. ¿Cómo se define el concepto 'plan de ejecución' (execution plan) en Oracle DBMS, y por qué es importante en el rendimiento de consultas?", answers: ["Un plan de ejecución es una secuencia de instrucciones PL/SQL que define la lógica de una consulta.", "Un plan de ejecución es una copia de seguridad de una base de datos utilizada para restaurar datos en caso de falla.", "Un plan de ejecución es un conjunto de pasos que describe cómo Oracle procesará una consulta, y es esencial para optimizar el rendimiento de las consultas.", "Un plan de ejecución es una estructura de índice utilizada para acelerar la recuperación de datos."], correct: 2 },
    
    { question: "59. ¿Qué caracteriza a los SGBD NoSQL en comparación con los SGBD Relacionales tradicionales en el contexto de Big Data, y cómo estas características benefician el manejo de grandes volúmenes de datos?", answers: ["Los sistemas NoSQL permiten únicamente el almacenamiento de datos estructurados, mientras que los sistemas relacionales pueden manejar datos estructurados y no estructurados. Esta característica beneficia la organización y análisis de datos complejos.", "Los sistemas NoSQL permiten la escalabilidad horizontal, lo que significa que pueden manejar grandes volúmenes de datos distribuyendo la carga en múltiples servidores, mientras que los sistemas relacionales dependen de la escalabilidad vertical, que puede ser limitada y costosa.", "Los sistemas NoSQL son más lentos en el procesamiento de consultas complejas en comparación con los sistemas relacionales, pero ofrecen una mayor consistencia y seguridad de datos. Esta característica es crucial para aplicaciones que requieren alta integridad de datos.", "Los sistemas NoSQL están diseñados exclusivamente para análisis de datos, mientras que los sistemas relacionales son más adecuados para transacciones en tiempo real. Esta especialización permite a los sistemas NoSQL manejar grandes volúmenes de datos con mayor eficiencia y velocidad."], correct: 1 },
    
    { question: "61. Según el Esquema Nacional de Seguridad (ENS), la aprobación de una Política de Seguridad de los Sistemas de Información es responsabilidad de:", answers: ["El Servicio de Tecnologías de la Información.", "El Comité de Seguridad.", "El Administrador de Seguridad.", "La Alta Dirección."], correct: 3 },
    
    { question: "62. En la planificación física de un centro de proceso de datos, es esencial tener en cuenta el aspecto siguiente:", answers: ["Debe asegurarse el suministro de energía eléctrica haciendo un contrato con más de un suministrador o instalando generadores.", "El edificio no debe tener más de cuatro plantas.", "Para cumplir con el estándar de Green CPD, deberá disponerse de generadores eléctricos de emergencia que usen paneles fotovoltaicos.", "Todas las afirmaciones anteriores son ciertas."], correct: 0 },
    
    { question: "63. Indique la respuesta INCORRECTA. La utilización de 'web farms' o granjas de servidores:", answers: ["Libera al usuario final de tener que saber qué servidor está procesando su petición.", "Reduce el riesgo de errores de operaciones, con el resultado de que los usuarios finales ven mejorada la fiabilidad y una mayor disponibilidad del sistema.", "Simplifica notablemente las actualizaciones del sistema; las acciones de actualización pueden ser llevadas a cabo mientras el acceso a los recursos está repartidos entre los múltiples sistemas en diferentes máquinas.", "Minimiza el coste de una instalación web."], correct: "ANULAR" },
    
    { question: "64. El concepto de DevOps, ¿a cuál de estas definiciones correspondería?", answers: ["DevOps es el conjunto de técnicas que hacen que los desarrolladores puedan operar los servidores en producción sin interacción con los administradores.", "DevOps es una estrategia orientada hacia la compartición del conocimiento entre los miembros del equipo, de forma que los desarrolladores no realicen su labor de programación aisladamente del equipo de sistemas, y que este segundo no realice las funciones sin la participación y colaboracion de los primeros.", "DevOps es el nombre con que se conoce al producto de software libre que ayuda en los despliegues de contenedores de aplicaciones.", "DevOps es el paradigma de desarrollo que complementa a Scrum en el ámbito del gobierno de IT."], correct: 1 },
    
    { question: "65. Indique la opción correcta, en relación a la virtualización basada en contenedores:", answers: ["Los contenedores son instancias aisladas de ejecución de usuario que comparten un núcleo de sistema operativo común.", "Cada contenedor integra un sistema operativo completo, incluido el kernel.", "Los contenedores requieren ejecutarse dentro de un hipervisor.", "Los contenedores no pueden ejecutarse dentro de máquinas virtuales."], correct: 0 },
    
    { question: "66. Si en una granja de servidores Windows activamos el NLB, ¿qué funcionalidad estaremos habilitando?", answers: ["La funcionalidad de monitor de transacciones.", "La funcionalidad de servidor de informes.", "La funcionalidad de servidor de streaming nativo.", "La funcionalidad de balanceo de carga."], correct: 3 },
    
    { question: "67. La responsabilidad de la escala de Tiempo Universal Coordinado UTC para España es del Centro Español de Metrología a través del Real Instituto y Observatorio de la Armada (ROA) en San Fernando. En el entorno de virtualización de servidores, la sincronización horaria es muy importante. Para ello se suele usar un determinado protocolo TCP/IP basado en UDP y cuyo estrato 1 en España está en dicho ROA. ¿Cuál es el nombre de dicho protocolo?", answers: ["TimeTP.", "SNTP.", "RTP.", "NTP."], correct: 3 },
    
    { question: "68. Al hablar de virtualización de servidores, se llama 'hypervisor':", answers: ["A la capa de software sobre la que se ejecutan las máquinas virtuales.", "A la aplicación que monitoriza una máquina virtual.", "A un producto comercial de virtualización.", "Al gestor de memoria de la máquina física."], correct: 0 },
    
    { question: "69. En el almacenamiento de datos, los sistemas RAID se han quedado ya algo obsoletos, cuando se habla de sistemas distribuidos. ¿Cuál de los siguientes métodos asegura la distribución de datos entre diferentes nodos, de forma que asegure la disponibilidad y la redundancia del dato, de forma similar a como lo hace RAID 5 en un servidor?", answers: ["Erasure Coding.", "RAID 7.", "Trusted NFS.", "Distributed LVM."], correct: 0 },
    
    { question: "70. En tecnología de almacenamiento, al proceso que permite que en unos segundos y sin pérdida del servicio se graben los datos y el estado completo de un sistema NAS y, si se produce una situación imprevista en el sistema, poder volver al estado registrado en dicho proceso, se le conoce como:", answers: ["Clonado.", "Volume Shadow NAS.", "SnapShot.", "True Backup."], correct: 2 },
    
    { question: "71. Cuando en un sistema operativo Microsoft Windows tratamos de calcular el espacio de almacenamiento que ocupa un directorio en un disco local, ¿cuál de las afirmaciones siguientes es correcta?", answers: ["Que el cálculo online del tamaño de bloque puede variar en función del tamaño de los ficheros.", "Que el número de archivos es siempre cambiante debido a la acción del antivirus.", "Que el tamaño de los archivos puede ser menor del tamaño en disco que ocupan, debido al ajuste de bloque.", "Que si está en un sistema FAT32 las ACLs de permisos pueden llegar a falsear la medida indicando que el espacio ocupado es mayor."], correct: 2 },
    
    { question: "73. ¿Cuál de los siguientes conceptos es propio del desarrollo orientado a pruebas (TDD)?", answers: ["La herencia, el encapsulamiento y el polimorfismo son conceptos fundamentales.", "Escribir solamente el código de producción suficiente para pasar una prueba unitaria.", "Se centra en la eliminación de desperdicios, la maximización del valor para el cliente y la mejora continua de los procesos.", "Permite que diferentes sistemas y aplicaciones se comuniquen y colaboren sin problemas, lo que mejora la eficiencia y la productividad."], correct: 1 },
    
    { question: "75. En el contexto de desarrollo web, ¿cuál es la diferencia entre el modelo de programación síncrona y el asíncrono, y por qué es importante la programación asíncrona en aplicaciones web?", answers: ["El modelo síncrono permite una mejor gestión de eventos y la concurrencia en aplicaciones web, mientras que el modelo asíncrono bloquea la ejecución del código hasta que se completen todas las operaciones.", "En el modelo síncrono, las operaciones se realizan de manera secuencial y bloquean la ejecución del código hasta que se completen. En el modelo asíncrono, las operaciones se realizan de manera concurrente, lo que evita bloqueos y mejora la eficiencia en aplicaciones web.", "El modelo síncrono es más eficiente en términos de uso de recursos del servidor, mientras que el modelo asíncrono suele generar cuellos de botella en aplicaciones web.", "Ambos modelos son idénticos en cuanto a su funcionamiento en aplicaciones web y su elección es puramente estilística."], correct: 1 },
    
    { question: "76. ¿Cómo puede el uso de HTTP/2 afectar la optimización de la carga de recursos en aplicaciones Web que emplean AJAX para recuperar datos?", answers: ["HTTP/2 no tiene impacto en la optimización de la carga de recursos.", "HTTP/2 reduce la carga de recursos, pero no afecta a AJAX.", "HTTP/2 permite la priorización de recursos, lo que asegura que los recursos críticos para la página, como los utilizados por las solicitudes AJAX, se carguen de manera más eficiente, mejorando la experiencia del usuario.", "La carga de recursos en aplicaciones web es independiente del protocolo HTTP utilizado."], correct: 2 },
    
    { question: "77. ¿Qué versión de TLS/SSL se considera más segura, entre otros motivos, debido a que elimina los algoritmos criptográficos obsoletos y vulnerables?", answers: ["TLS 1.0.", "TLS 1.3.", "SSLv2 (Secure Sockets Layer 2).", "SSLv3 (Secure Sockets Layer 3)."], correct: 1 },
    
    { question: "78. ¿Cuál es el nivel máximo de cumplimiento en WCAG?", answers: ["A.", "A3.", "A++.", "AAA."], correct: 3 },
    
    { question: "80. En Drupal, ¿cuál es el propósito de un 'hook'?", answers: ["Un hook es un método de autenticación de usuarios en Drupal.", "Un hook es la única forma de realizar copias de seguridad del sitio.", "Un hook es un tipo de plantilla utilizada para la presentación de contenido.", "Un hook es una función que permite modificar el comportamiento del sistema."], correct: 3 },
    
    { question: "81. El acrónimo ASCII se refiere a…", answers: ["Una codificación de caracteres de 7 bits que se creó en 1963.", "La fórmula para la representación binaria de los códigos hexadecimales de los caracteres de un ordenador.", "El formato en que se graban los datos en un fichero JPG.", "El instituto americano que definió cómo viajan los datos en el protocolo ALOHA."], correct: 0 },
    
    { question: "82. ¿Cuál de las siguientes respuestas es una tecnología de virtualización de escritorios orientado al usuario final?", answers: ["UDS Enterprise.", "Citrix Virtual Apps.", "NeverInstall.", "Todas las anteriores."], correct: 3 },
    
    { question: "83. ¿Cuál de las siguientes afirmaciones sobre el paquete ofimático de código abierto Apache OpenOffice es correcta?", answers: ["Apache OpenOffice solo está disponible para sistemas operativos Windows.", "Apache OpenOffice es un paquete de código abierto, lo que permite a los usuarios modificar y mejorar el software de acuerdo a sus necesidades.", "Las versiones de Apache OpenOffice están disponibles bajo la licencia Apache 3.0.", "Apache OpenOffice no permite la edición colaborativa de documentos."], correct: 1 },
    
    { question: "84. En el contexto de la gestión de escritorio en una gran organización, ¿cuál de las siguientes estrategias de seguridad puede suponer un mayor impacto en la organización debido a un contexto heterogéneo con diversidad de plataformas y dispositivos, y a la necesidad de mantener un equilibrio entre la productividad del usuario y la seguridad de la organización en cada uno de ellos?", answers: ["Implementar una política de bloqueo completo de todos los puertos USB en todas las estaciones de trabajo.", "Desarrollar un sistema MDM de gestión de dispositivos móviles que garantice la seguridad y el cumplimiento normativo en todos los dispositivos corporativos.", "Aplicar una política de 'desconfianza por defecto' que restrinja todas las comunicaciones externas desde las estaciones de trabajo, permitiendo solo conexiones a sitios web específicos.", "Establecer un sistema de gestión unificada que asegure que todas las estaciones de trabajo, independientemente del sistema operativo, cumplan con las políticas de seguridad y las actualizaciones de software."], correct: 3 },
    
    { question: "88. IP spoofing. ¿Cuál de las siguientes respuestas es correcta en relación a esa técnica?", answers: ["Es una técnica en la que se envían paquetes de datos TCP/IP o UDP/IP con una dirección de remitente falsa.", "Es una técnica donde el atacante utiliza la dirección de un sistema autorizado y de confianza, que de otra manera sería bloqueado por un sistema de filtrado.", "Es una técnica donde bajo ciertas circunstancias, el atacante también puede interceptar y manipular el tráfico IP entre dos o más sistemas informáticos.", "Todas las afirmaciones anteriores son ciertas."], correct: 3 },
    
    { question: "89. En una red IP de clase A, ¿cuál de las siguientes respuestas es correcta?", answers: ["La dirección IP de Clase A deja 8 bits para identificación de la red y 24 para identificación de los hosts.", "Una dirección IP Clase A nunca puede comenzar por un octeto inferior a 129.", "El número de hosts posibles en este tipo de redes es de 65533.", "Los switches desactivan el broadcast cuando a nivel de capa de enlace detectan IPs de Clase A debido a que la cantidad de equipos en red es demasiado grande para que este servicio funcione correctamente."], correct: 0 },
    
    { question: "90. En un entorno Wifi corporativo seguro, ¿cuál de estos protocolos aconsejaría utilizar para maximizar la seguridad del mismo, a la vez que garantiza la mayor retrocompatibilidad con los dispositivos que van a conectarse?", answers: ["WPA con TKIP.", "WPA2 PSK.", "WPA2 802.1X.", "WPA3 DragonFly."], correct: 2 },
    
    { question: "91. Para el protocolo SNMP, ¿cuál de estas expresiones es cierta?", answers: ["La clave de consulta para la versión 1 del protocolo es una cadena de texto plano que viaja sin cifrar en el paquete de consulta del equipo que monitoriza hacia el equipo monitorizado.", "La clave de consulta para la versión 1 del protocolo es una cadena MD5 que viaja en el paquete de consulta del equipo que monitoriza hacia el equipo monitorizado.", "La clave de consulta para la versión 1 del protocolo es un desafío handshake cliente servidor que viaja en el paquete de consulta del equipo que monitoriza hacia el equipo monitorizado.", "La clave de escritura para la versión 1 del protocolo es una cadena MD5 que viaja sin cifrar en el paquete de consulta del equipo que monitoriza hacia el equipo monitorizado."], correct: 0 },
    
    { question: "92. Indique cuál de los siguientes tipos de ataques de red sería evitado por una política corporativa de Network Access Control (NAC), donde se autentique la MAC del equipo cliente que se va a conectar a la red (MAB):", answers: ["Man in the Middle.", "Phishing.", "ARP Spoofing.", "Ninguno de los anteriores."], correct: 3 },
    
    { question: "93. ¿Cuál de las siguientes respuestas es correcta en relación a la Red SARA?", answers: ["Es un conjunto de infraestructuras de comunicaciones y servicios básicos que conecta las redes de las Administraciones Públicas Españolas e Instituciones Europeas facilitando el intercambio de información y el acceso a los servicios.", "SARA significa Sistemas de Aplicaciones y Redes para las Administraciones.", "Su capacidad es de 10 Gbps en Ministerios y 100 Mbps en Comunidades Autónomas.", "Todas las respuestas anteriores son correctas."], correct: 3 },
    
    { question: "94. ¿Qué tipo de protocolo utiliza WPA2 para asegurar la integridad o autenticidad de los mensajes?", answers: ["EAP.", "CCMP.", "MICS.", "CHAP."], correct: 1 },
    
    { question: "95. ¿Cuál es el prefijo de una dirección IPv6 de tipo link-local?", answers: ["FF00.", "FC20.", "FE80.", "FC00."], correct: 2 },
    
    { question: "96. Los servicios web de tipo REST:", answers: ["Mantienen su información de estado en el contexto después de la ejecución del servicio.", "Se invocan mediante peticiones HTTP de tipo GET, PUT, POST y DELETE.", "Están siempre basados en el estándar XML.", "Son completamente seguros si utilizan HTTPS."], correct: 1 },
    
    { question: "97. En el contexto del E-learning, ¿cuál es el papel de los LMS (Sistemas de Gestión del Aprendizaje), y cómo contribuyen a la eficacia y organización del proceso educativo online?", answers: ["Los LMS son herramientas de diseño gráfico que se utilizan para crear interfaces de usuario atractivas en los cursos online, lo que facilita la administración eficiente del contenido educativo y su seguimiento por parte de los estudiantes.", "Los LMS son sistemas que almacenan información sobre los estudiantes matriculados en cursos online, pero no tienen funcionalidades para la entrega de contenido o la interacción educativa.", "Los LMS son plataformas integrales que permiten a los educadores crear, gestionar y ofrecer cursos en línea, incluyendo características de seguimiento del progreso del estudiante y evaluaciones automatizadas.", "Los LMS son plataformas de comunicación en tiempo real que permiten a los estudiantes y educadores interactuar a través de chats y videoconferencias, pero no tienen funcionalidades para la creación o gestión de cursos."], correct: 2 },
    
    { question: "98. Hablando de seguridad en redes, ¿qué se conoce como DMZ?", answers: ["La Zona Desmilitarizada de la red informática de una empresa.", "Un tipo de ataque que normalmente se suele hacer por hackers coreanos.", "Al termino Distributed Malware Zombie que suele ser la puerta de acceso a un ataque DDoS.", "Al protocolo Dinamyc Multicast Zero-Latency que coordina las transacciones entre dos firewalls."], correct: 0 },
    
    { question: "99. ¿Cuál de los siguientes sistemas de información pertenece al ámbito económico financiero del Servicio Andaluz de Salud?", answers: ["Sigma-Mansis.", "SUR.", "COAN.", "Todas las respuestas anteriores son correctas."], correct: 3 },
    
    { question: "101. Lo primero que se plantea el Equipo TIC encargado de este proyecto es crear un datawarehouse, para lo cual, una de las cosas que hay que definir es:", answers: ["ETL: proceso encargado de la extracción de la información del sistema fuente, transformación de dicha información al formato adecuado y carga de dicha información en el datawarehouse.", "Data Mining: proceso encargado de la extracción de la información del sistema fuente, transformación de dicha información al formato adecuado y carga de dicha información en el datawarehouse.", "Machine Learning: proceso encargado de la extracción de la información del sistema fuente, transformación de dicha información al formato adecuado y carga de dicha información en el datawarehouse.", "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."], correct: 0 },
    
    { question: "102. Otra de las cosas que se plantea el equipo de desarrollo del cuadro de mandos introducido en la pregunta anterior es la creación, a partir de la base de datos global, de un almacén que sólo contenga información sobre las solicitudes de pruebas diagnósticas. Este sistema se conoce como:", answers: ["Campo.", "Dimensión.", "Fila.", "Data Mart."], correct: 3 },
    
    { question: "103. Siguiendo con nuestro cuadro de mandos para la monitorización de la lista de espera de pruebas diagnósticas, el equipo de desarrollo ha creado un sistema muy visual en el que lo primero que ve el usuario es una gráfica que da información sobre la lista de espera de las pruebas clasificadas por unidad funcional. Si el usuario hace doble clic sobre la gráfica, se muestra la información relativa a cada uno de los pacientes que forman parte de dicha lista de espera clasificada por unidad funcional. En definitiva, se ha pasado de un menor a un mayor nivel de detalle. Esto es lo que se conoce como:", answers: ["Roll down.", "Drill down.", "Roll up.", "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."], correct: 1 },
    
    { question: "104. El equipo TIC de sistemas se da cuenta de que el volumen de información que almacenará el datawarehouse del que se nutre el cuadro de mando de la pregunta anterior es muy alto y, por tanto, es necesario comprar 4 discos por valor total de 6.124€ + IVA para ampliar la capacidad de almacenamiento del servidor que lo alberga. Según la instrucción 1/2020 de la Dirección General de Transformación Digital, sobre diversas cuestiones relacionadas con la solicitud del informe regulado en la orden de 23 de octubre de 2012 de la Consejería de Hacienda y Administración Pública, por la que se desarrollan determinados aspectos de la política informática de la Junta de Andalucía, este tipo de hardware está favorablemente informado, y por tanto el trámite que hay que hacer es:", answers: ["Solicitar informe vinculante a través de INFOCOR.", "Enviar comunicación de su adquisición a través de INFOCOR.", "Nada, puesto que está favorablemente informado en la propia instrucción.", "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."], correct: 1 },
    
    { question: "105. Por último, aprovechando el datawarehouse creado para la monitorización de la lista espera de pruebas diagnósticas se decide aplicar algún algoritmo de minería de datos que ayude a estratificar dicha lista de espera en base a similitud de patologías utilizando un algoritmo de clustering, como puede ser el algoritmo:", answers: ["K-Means.", "JL4.", "ID8.", "CAMP."], correct: 0 },
    
    { question: "106. En esta situación, y siguiendo el modelo OSI, podemos afirmar que HTTPS es un protocolo que pertenece a ¿cuál de las siguientes capas?", answers: ["Transporte.", "Física.", "Enlace.", "Aplicación."], correct: 3 },
    
    { question: "107. Siguiendo con el caso anterior, en virtud de la 'Orden de 2 de junio de 2017, reguladora de los requisitos necesarios para el diseño e implementación de infraestructuras de cableado estructurado y de red de área local inalámbrica en el ámbito de la Administración de la Junta de Andalucía, sus Entidades Instrumentales y los Consorcios del Sector Público Andaluz', indique cuál de las siguientes afirmaciones es correcta.", answers: ["Al tratarse de tráfico HTTPS la orden indica que el servidor deberá estar conectado al core de comunicaciones de Red Corporativa mediante una conexión de Fibra óptica OM3 y un conector Duplex LC.", "El puesto de usuario está conectado a la red del edificio mediante un cable de CAT 6 de 4 pares sin pantalla, y aunque la orden recomienda el uso de categoría 6 aumentada, el puesto de usuario cumple con la citada orden.", "La orden establece que la distancia máxima entre el cliente Windows 10 y el servidor Linux debe ser inferior a 90m, incluyendo 10 metros adicionales máximo para los latiguillos de parcheo.", "Al tratarse de tráfico HTTPS cifrado extremo a extremo, la orden no especifica nada concreto sobre cómo debe establecerse el cableado para este tipo de comunicaciones seguras, centrándose en los aspectos de cableado para comunicaciones no securizadas."], correct: 1 },
    
    { question: "108. Siguiendo con el caso anterior, nos informan de una incidencia en el acceso desde el cliente al servidor y queremos constatar que el servicio está activo y 'escuchando' en el puerto adecuado. ¿Cuál de los siguientes comandos Linux nos dará esta información?", answers: ["ping localhost 443", "route print", "telnet apache", "netstat –punta"], correct: 3 },
    
    { question: "109. En el caso anterior, para evitar problemas hemos decidido monitorizar en remoto el sistema. Para ello hemos pedido al equipo de sistemas que configure el servidor para que acepte dicha monitorización. Pero no sólo queremos que veamos que el servidor tiene activo el puerto, también queremos recoger datos sobre consumo de CPU y memoria consumidos. ¿Con cuál de los siguientes protocolos deberíamos monitorizar el equipo para cumplir estos requisitos?", answers: ["ICMP.", "IEEE 1394.", "VTP.", "SNMP."], correct: 3 },
    
    { question: "110. La base de datos de la que hace uso la aplicación referida en la cuestión anterior, es un Oracle Database que se encuentra en otro servidor en otra VLAN del CPD. Si hemos configurado Oracle en su puerto habitual, ¿cuál de los siguientes puertos tendremos que abrir en el cortafuegos entre VLANes?", answers: ["90.", "1433.", "1521.", "8080."], correct: 2 },
    
    { question: "111. ¿Cuál de las siguientes afirmaciones es correcta en relación con la aprobación de la Política de Seguridad TIC del SAS, que afecta a todos los centros bajo su titularidad o cuya gestión tenga encomendada?", answers: ["No habría ningún problema en instalar el sistema, porque los requerimientos de la FDA son equivalentes a los del ENS y a todos los efectos se considera que cumple con los de la AEMPS, tal como indica la Política de Seguridad del SAS.", "El ENS, en su artículo 30, establece que a los sistemas de diagnóstico no le son de aplicación lo dispuesto en él, pues no están relacionados con el acceso por medios electrónicos de los ciudadanos a la información.", "En virtud del contrato establecido con el proveedor, y dado que es un fabricante sin sede social en el territorio español, el ENS se aplicaría a este sistema sólo si dicho requerimiento ha sido indicado de forma explícita en el Pliego de adquisición del sistema.", "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."], correct: 3 },
    
    { question: "112. Se va a realizar una videoconferencia con el servicio de soporte del caso anterior que está en Estados Unidos. ¿Cuál de los siguientes estándares se usará para esta conexión?", answers: ["H.323.", "ISO 2610.", "IETF 256.", "RSTMP"], correct: 0 },
    
    { question: "113. Siguiendo con el caso anterior, de cara al almacenamiento de los datos del dispositivo en un lugar seguro, se decide usar una carpeta compartida en un servidor LINUX en el CPD. ¿Con cuál de estos protocolos de red podría accederse a dicha carpeta?", answers: ["CIFS.", "SBM.", "Rumba.", "NTFS."], correct: 0 },
    
    { question: "114. La dirección IP asignada al dispositivo del caso anterior es la 3.14.15.92 y su máscara de red es 255.255.252.0. Según esto, ¿cuál de las siguientes afirmaciones puede ser correcta?", answers: ["La IP de su puerta de enlace predeterminada es 3.14.14.14.", "Las subredes cuyo primer dígito comienza por 3 pertenecen al direccionamiento privado de servidores de IANA y no pueden usarse para equipos locales.", "Las redes de clase A como esta no pueden tener máscaras de red que no sea 255.0.0.0.", "El equipo no tendrá puerta de enlace predeterminada, al tener que cumplir con la política de seguridad de la FDA."], correct: 0 },
    
    { question: "115. El proveedor de servicio utiliza servidores alojados en la nube con un servicio SaaS. ¿Cuál de las siguientes afirmaciones es correcta para este tipo de servicios?", answers: ["SaaS es un modelo de software basado en la nube que aloja servicios y aplicaciones para que los clientes puedan acceder a ellos bajo demanda mientras que el precio que se paga es por suscripción o por uso, en lugar de comprar toda la infraestructura.", "SaaS es un modelo de software basado en la nube donde se alquilan servidores y almacenamiento propios para el cliente y que administra él mismo, aumentando así las medidas de seguridad necesarias para cumplir con el ENS.", "SaaS es un modelo de software basado en la nube donde el proveedor de servicios te permite acceder a servicios de infraestructura bajo demanda, como computación, almacenamiento, redes y virtualización.", "SaaS es un modelo de software basado en la nube donde alquilamos una 'huella de CPD' en sistema remoto y se instalan allí nuestras propias infraestructuras que podemos consumir bajo demanda."], correct: 0 },
    
    { question: "116. ¿Cuál de los siguientes sistemas de Base de Datos puede cumplir con la característica de funcionamiento Activo+Activo solicitada?", answers: ["MySQL.", "MariaDB.", "Oracle Real Application Cluster.", "Cualquiera de los SGBD citados anteriormente cumple el requerimiento."], correct: 3 },
    
    { question: "117. En el proyecto del enunciado anterior, y una vez elegido un SGBD que nos permitirá disponer del servicio en 'activo+activo', hay ciertos requerimientos en cuanto a los CPDs donde vayamos a alojarlos y sus comunicaciones entre los nodos del 'Cluster' de Base de Datos. ¿Cuál de los siguientes requerimientos debe cumplirse para poder disponer de esta característica de servicio 'activo+activo' sin fallos de servicio?", answers: ["Ambos CPDs deben tener la calificación de Tier I.", "Deben disponer de una comunicación entre nodos con una latencia muy baja.", "Deben disponer de una linea de datos de conexión directa entre los nodos del 'Cluster' de un ancho de banda de al menos 10 Gbps.", "Todas las características anteriores son necesarias."], correct: 1 },
    
    { question: "118. La Dirección del SAS desea que para el proyecto de la pregunta anterior, tratemos de maximizar el uso del mismo por parte de los usuarios del SAS, con el menor coste posible para el proyecto y de tal forma que pueda incrementarse el número de clientes de forma ágil y sencilla. Desde el punto de vista del puesto de usuario, ¿cuál de estas afirmaciones es cierta?", answers: ["Implementar estrategias VDI sobre terminales LetSAS nos ayudará a que tengamos más voluntarios con un coste menor al no depender de PC's físicos para ejecutar la aplicación.", "Implementar estrategias BYOD nos ayudará a que tengamos más voluntarios con un coste menor y con mucha más agilidad al no necesitar dotar de equipos adicionales a los usuarios, aunque condicionará un poco el desarrollo del producto y los aspectos de seguridad.", "A pesar de las directrices recibidas, hay que tener que cuenta que el uso de BYOD está prohibido por el CCN-CERT debido a que no cumple con el ENS.", "A pesar de las directrices recibidas, hay que tener que cuenta que el uso de VDI está prohibido por el CCN-CERT debido a que no cumplen con el ENS."], correct: 1 },
    
    { question: "119. Siguiendo con el caso de la pregunta anterior y como parte de la solución final, se desea que el profesional del SAS pueda realizar una videoconferencia con el paciente bajo petición del profesional. Decidimos elegir la solución de Software Libre WebRTC, pero necesitamos tener en cuenta las características concretas de la Red Corporativa de la Junta de Andalucía (RCJA), ya que muchas de estas videoconferencias se realizarán entre usuarios de dentro de dicha red y pacientes fuera de la misma. ¿Cuál de las siguientes afirmaciones es correcta?", answers: ["WebRTC dispone de un escenario concreto de servidores TURN/STUN ideado para entornos empresariales muy restrictivos como RCJA. Con este tipo de despliegues, básicamente sólo se necesita que ambos usuarios puedan acceder a Internet por HTTPS.", "Al encontrarnos detrás de los cortafuegos de RCJA es necesario solicitar la apertura del puerto de entrada 3389/TCP, específico para esta solución.", "RCJA prohibe expresamente el uso de cualquier mecanismo de videoconferencia que no se realice mediante las plataformas corporativas desplegadas en los CPDs del SAS.", "RCJA está diseñada para permitir todo tipo de conexiones de videoconferencia sin necesitar tener nada más en cuenta."], correct: 0 },
    
    { question: "120. Ante un posible ataque DDoS contra uno de los CPDs donde se aloja el aplicativo de las preguntas anteriores, ¿cuál de las siguientes afirmaciones es correcta?", answers: ["La aplicación dejará de prestar servicio pues el servidor principal de base de datos se verá afectado por el ataque.", "Los ataques DDoS sólo se pueden realizar contra servidores conectados a internet.", "El ataque DDoS, al tratarse de un tipo de ataque Man in the Middle, afectará a ambos CPDs.", "La estrategia de Activo+Activo elegida permitirá que la aplicación siga funcionando y los usuarios no notarán la pérdida total del servicio, como mucho una merma en el rendimiento del mismo en función del número de usuarios conectados."], correct: 3 },
    
    { question: "121. El cableado estructurado del edificio se ha realizado según la orden de cableado vigente en la Junta de Andalucía. En base a ello, indique cuál de las siguientes opciones NO es correcta:", answers: ["Por tratarse de una obra relacionada con las telecomunicaciones, fue necesario que la documentación viniera firmada por la Dirección Gerencia del área en cuestión.", "Las TT de puesto de usuario son de CAT 7, porque la norma permite instalar un cableado de categoría superior al exigido.", "Previo al inicio del expediente administrativo de contratación, el órgano contratante debió obtener de la Dirección General competente en materia de telecomunicaciones de la Consejería a la que esté adscrita la RCJA, el informe favorable al SCE previsto en el PPT.", "Fue necesario entregar como parte de la documentación una descripción de las características constructivas y funcionales del inmueble."], correct: 0 },
    
    { question: "122. Aunque la electrónica de red instalada en el caso de la pregunta anterior es de 1 Gbps, al comenzar a usar las instalaciones los usuarios generan a menudo incidencias por problemas con la telefonía IP del centro, indicando que las conversaciones se escuchan entrecortadas, como si los teléfonos tuvieran poca cobertura. Indique cuál de las siguientes opciones describe el tipo de fallo que están sufriendo los usuarios:", answers: ["La configuración de las 'bocas' del switch al que están conectados los equipos con problemas no tienen aplicadas correctamente las políticas de QoS necesarias para que la voz esté priorizada respecto al resto del tráfico.", "Aunque la electrónica de red instalada es de 1 Gbps, el microswitch interno del teléfono es de 100Mbps y esto provoca que la comunicación de voz no tenga ancho de banda suficiente para que tenga lugar con las garantías necesarias.", "El cálculo inicial sobre los equipos a instalar no fue correcto y el direccionamiento IP dinámico asignado al centro para el DHCP no tiene IPs suficientes para todos los equipos. Por ello están 'robándose' la dirección IP unos a otros.", "El cableado instalado era apantallado y esto hace que el ruido electromagnético generado por el equipamiento electromédico afecte a las comunicaciones de VoIP."], correct: 0 },
    
    { question: "123. Al conectar en el centro del ejemplo anterior un dispositivo IoT, que consiste en un armario dispensador de lencería, el proveedor nos informa de que el armario no recibe por DHCP la IP reservada que le habíamos asignado, por lo que no consigue acceder al servidor y nos pide que abramos las comunicaciones en el cortafuegos del centro. De entre las opciones siguientes, indique cuál de ellas será la causa del problema:", answers: ["Los dispositivos IoT no están diseñados para conexiones WAN debido a a que trabajan con broadcast a nivel LAN que son incapaces de atravesar los cortafuegos.", "El cortafuegos ha detectado un spoofing arp y está aplicando reglas dinámicas de Intrusion Prevention System (IPS).", "Debido a los recurrentes fallos de seguridad de los dispositivos IoT, la Política de seguridad del SAS obliga a que en los cortafuegos existan reglas que prohiban la conexión de dispositivos IoT a servidores remotos, para evitar la proliferación de virus en la red.", "El proveedor nos ha proporcionado una MAC errónea, pues a nivel del switch identificamos en la boca de red donde está conectado el armario dispensador una única dirección MAC y ésta es totalmente distinta a la que nos proporcionó para hacer la reserva de IP."], correct: 3 },
    
    { question: "125. En el ejercicio de la pregunta anterior, cuando un cliente accede por primera vez a una página web a través de HTTPS y el navegador, como por ejemplo Chrome, le presenta un icono de un candado en la barra de direcciones, y no muestra ningún mensaje de error, esto indica que:", answers: ["El certificado electrónico del servidor está en vigor y correctamente firmado.", "El nombre FQDN de la página web coincide con la información correspondiente guardada en el certificado.", "El servidor me ha validado con su certificado, y acepta las conexiones del navegador.", "Las respuestas A) y B) son correctas."], correct: 3 },
    
    { question: "126. Se decide hacer uso del estándar de WebComponents. ¿Cuál de los siguientes objetivos NO se consigue gracias a esta estrategia?", answers: ["Aislamiento.", "Facilidad de uso.", "Interoperabilidad.", "Reutilización."], correct: 3 },
    
    { question: "127. En referencia al caso anterior, basándonos en las recomendaciones del Área de Gobernanza y Calidad de la STIC, ¿cuál de los siguientes paradigmas se debería seguir para el diseño de los componentes?", answers: ["Atomic Design.", "Mat Design.", "BS Design.", "Lean."], correct: 0 },

   { question: "129. Como una de las mejoras sobre el proyecto propuesto anteriormente, se propone el uso de Inteligencia Artificial para generar el contenido que se publique periódicamente a través de este componente. Suponiendo que la normativa vigente permitiera el uso de cualquier modelo de Inteligencia Artificial, ¿con cuál de los siguientes modelos podríamos generar los textos de los artículos a publicar?", answers: ["ChatGPT", "DALL·E", "GPT4All", "Las opciones A) y C) son correctas"], correct: 3 },
    
    { question: "130. La nueva funcionalidad descrita anteriormente, tiene como objetivo generar y publicar contenido de forma periódica sobre medidas sencillas de rutina a los profesionales para minimizar su exposición a los riesgos derivados de las ciberamenazas. ¿Con qué concepto se refiere la Unidad de Seguridad TIC del Servicio Andaluz de Salud a este tipo de acciones?", answers: ["Ciberseguridad", "Ciberresiliencia", "Ciberhigiene", "Ciberdefensa"], correct: 2 },
    
    { question: "146. En este contexto, ¿qué significa el término 'escalabilidad' y cuál es la diferencia principal entre la escalabilidad horizontal y vertical?", answers: ["La escalabilidad se refiere a la cantidad de datos que una base de datos puede almacenar. La escalabilidad horizontal implica agregar más almacenamiento a un único servidor, mientras que la escalabilidad vertical implica la capacidad de conectar varios servidores para aumentar la capacidad de almacenamiento", "La escalabilidad se refiere a la velocidad a la que una base de datos puede realizar consultas y transacciones. La escalabilidad horizontal implica la capacidad de un sistema para manejar un aumento en el tráfico sin afectar su rendimiento, mientras que la escalabilidad vertical implica mejorar la velocidad de un único servidor", "La escalabilidad se refiere a la capacidad de una base de datos para manejar grandes volúmenes de datos y operaciones concurrentes. La escalabilidad horizontal implica agregar más servidores para distribuir la carga, mientras que la escalabilidad vertical implica mejorar el rendimiento de un único servidor mediante la adición de recursos como CPU y RAM", "La escalabilidad se refiere a la capacidad de una base de datos para manejar un gran número de usuarios simultáneos. La escalabilidad horizontal implica mejorar el rendimiento de un único servidor mediante la adición de recursos como CPU y RAM, mientras que la escalabilidad vertical implica agregar más servidores para distribuir la carga"], correct: 2 },
    
    { question: "147. En relación a la pregunta anterior, ¿cuál de estos ejemplos relacionados con el concepto de alta escalabilidad de las BBDD NO sería correcto?", answers: ["Un sistema de información médica que agrega más servidores para manejar el creciente número de registros de pacientes y la demanda de teleconsultas. Al añadir servidores, el sistema puede distribuir eficientemente la carga de trabajo y dar respuesta a un mayor número de consultas médicas simultáneas", "Un sistema de bases de datos de imágenes médicas que se actualiza con hardware más potente, como procesadores avanzados y almacenamiento más rápido. Esta mejora vertical permite que el sistema maneje imágenes médicas de alta resolución y datos complejos de forma más eficiente, beneficiando aplicaciones como la radiología digital", "Una BD con registros de pacientes en la que el equipo TI puede realizar ajustes manuales, como la optimización de consultas y la adición de índices, cada vez la base de datos comienza a experimentar una degradación debido al aumento de la carga de trabajo", "Una plataforma de análisis genómico que utiliza servicios en la nube con escalabilidad automática. Durante proyectos de investigación que involucran análisis masivos de datos genéticos, la plataforma puede expandir automáticamente su capacidad de almacenamiento y procesamiento en la nube para manejar grandes conjuntos de datos. Después del proyecto, los recursos se reducen para ahorrar costos"], correct: 2 },
    
    { question: "148. Si para el proyecto se usa finalmente una BD Oracle, ¿qué utilizaría como herramienta para copias de seguridad consistentes y posible recuperación?", answers: ["RSYNC", "RMAN", "ORA_BACKUP", "RRESTORE"], correct: 1 },
    
    { question: "149. En la BD de la cuestión anterior, si necesitara una función para obtener un listado de todos los nombres de pacientes del Servicio separados por coma, teniendo en cuenta que cada paciente está en una fila de la tabla de pacientes, ¿qué función SQL utilizaría?", answers: ["LISTAGG", "PIVOT", "UNPIVOT", "MERGE"], correct: 0 },
    
    { question: "150. Para optimizar el rendimiento de esta BD, ¿qué estrategia utilizaría preferentemente?", answers: ["Indexar todas las columnas en todas las tablas, para acelerar cualquier tipo de operación", "Realizar una desnormalización de las tablas para reducir la complejidad de las consultas y mejorar el rendimiento", "Utilizar índices bitmap en columnas de alta cardinalidad para mejorar la eficiencia en las consultas de selección", "No hacer uso de parámetros de inicialización, optimizando el SQL mediante la utilización de perfiles de usuario"], correct: 2 },
    
    { question: "151. ¿Qué guía del CCN hace referencia a la Criptología de empleo en el Esquema Nacional de Seguridad?", answers: ["CCN-STIC-802", "CCN-STIC-810", "CCN-STIC-806", "CCN-STIC-807"], correct: 3 },
    
    { question: "152. En lenguaje JavaScript, para el siguiente código:\nvar a = [10];\na.forEach( (e) => {a[e]=e} );\n¿cuántas iteraciones hace el bucle?", answers: ["1", "2", "10", "11"], correct: 0 },
    
    { question: "153. ¿Cuál de los sistemas de validación siguientes son válidos para iniciar sesión en un sistema Unix remoto mediante protocolo SSH?", answers: ["NPI", "Clave pública RSA-EAP", "Login y contraseña", "Todos los sistemas indicados son válidos"], correct: 2 }
];
    